[SNC11187.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SNC11187.JPG "fig:SNC11187.JPG")至[油塘一帶屬於新九龍](../Page/油塘.md "wikilink")\]\]
[Stonecutters_Island_2010.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stonecutters_Island_2010.jpg "fig:Stonecutters_Island_2010.jpg")并不属于新九龙\]\]

**新九龍**（）位於[香港特別行政區境內](../Page/香港.md "wikilink")，在[香港殖民地時期是](../Page/香港殖民地時期.md "wikilink")[香港四大組成部分](../Page/香港.md "wikilink")（[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")、[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")、新九龍、[新界](../Page/新界.md "wikilink")）之一，指[界限街以北至](../Page/界限街.md "wikilink")[獅子山之南的土地](../Page/獅子山_\(香港\).md "wikilink")，包括現時[觀塘區](../Page/觀塘區.md "wikilink")、[黃大仙區](../Page/黃大仙區.md "wikilink")、[界限街以北的](../Page/界限街.md "wikilink")[九龍城區](../Page/九龍城區.md "wikilink")（即[九龍城](../Page/九龍城.md "wikilink")、[九龍塘](../Page/九龍塘.md "wikilink")、[啟德等地](../Page/啟德.md "wikilink")）和[深水埗區](../Page/深水埗區.md "wikilink")（但不包括[昂船洲](../Page/昂船洲.md "wikilink")）。

## 歷史

新九龍原屬[新界的一部份](../Page/新界.md "wikilink")，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[清朝政府在](../Page/清朝.md "wikilink")1898年按《[展拓香港界址專條](../Page/展拓香港界址專條.md "wikilink")》將其租借給[英國](../Page/英國.md "wikilink")，為期99年。

由於原九龍（界限街以南的九龍半島）面積太小，政府又有需求去開拓[市區用地](../Page/香港市區.md "wikilink")，於是政府在1937年起刊憲將界限街以北至獅子山之南這些原屬新界的平坦土地，劃作市區用地發展，並統稱「新九龍」，以便和界限街以南原有的「舊九龍」區別。

當時新九龍的土地是英國向中國「租借」，所以新九龍樓宇的業主都需要向香港政府交[地租](../Page/地租.md "wikilink")，反之原九龍及香港島只需繳付極低的象徵式[地稅](../Page/地稅.md "wikilink")。

最初，新九龍由東至西分為[九龍城](../Page/九龍城.md "wikilink")、[九龍塘](../Page/九龍塘.md "wikilink")、[深水埗及](../Page/深水埗.md "wikilink")[荔枝角](../Page/荔枝角.md "wikilink")**四區**\[1\]。自1968年5月起，新九龍與「舊九龍」、香港島重新分為**十區**，新九龍開始與舊九龍融合。一般市民在生活中都不會刻意區分，但一些教科書仍會教授兩者分別。

1984年《[中英聯合聲明](../Page/中英聯合聲明.md "wikilink")》落實，香港島和九龍確定會和新九龍、新界一起歸還[中國](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，「新九龍」一詞開始消失。到現在新舊九龍一般都統稱為「九龍」，但[差餉物業估價署](../Page/差餉物業估價署.md "wikilink")\[2\]／政府[地政總署須收取新九龍土地的](../Page/地政總署.md "wikilink")[地租](../Page/地租.md "wikilink")，舊九龍及香港島土地的[地稅](../Page/地稅.md "wikilink")，故[土地](../Page/土地.md "wikilink")[契約中仍有](../Page/契約.md "wikilink")「九龍」和「新九龍」之分。而且根據《[香港法例](../Page/香港法例.md "wikilink")》第1章釋義及通則條例附表5，新界的定義仍包括新九龍。

## 現況

直到現在，由於九龍半島已經過不斷的[填海工程](../Page/香港填海工程.md "wikilink")，以致根據1937年的海岸線所劃出的新九龍地域不能覆蓋所有原屬新九龍的地區，如九龍灣一帶的原海岸線已變成市中心，現時的海邊卻不屬新九龍範圍，但政府則無刻意更改新九龍的覆蓋範圍。

有趣的是，一座名叫[新九龍廣場的商場卻在原九龍內的](../Page/新九龍廣場.md "wikilink")[大角咀找到](../Page/大角咀.md "wikilink")，而不是在新九龍之內。

## 相關條目

  - [九龍十三鄉](../Page/九龍十三鄉.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 根據1937年12月8日制定之《[香港法例](../Page/香港法例.md "wikilink")》第1章 釋義及通則條例[附表5
    新九龍的範圍](https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap1@2012-02-09T00:00:00/sch5?INDEX_CS=N)

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:九龍](../Category/九龍.md "wikilink")
[Category:新九龍](../Category/新九龍.md "wikilink")
[Category:新界](../Category/新界.md "wikilink")
[Category:香港規劃](../Category/香港規劃.md "wikilink")

1.  [亞洲電視](../Page/亞洲電視.md "wikilink")：《[香港風華](../Page/香港風華.md "wikilink")》，青桐社
    ISBN 962-451954-4
2.  [地租或地稅](http://www.gov.hk/tc/residents/housing/private/rate/governmentrent.htm)
    香港政府一站通